%\RequirePackage{atbegshi}
\documentclass[french]{beamer}
\usepackage{etex}

\usepackage[beamer,utf8x]{preambuleTrm}



\usepackage{iwona}


\mode<presentation>
{
  %\usetheme{Bergen}%Montpellier,Madrid}
  % or ...Frankfurt, 
  \usetheme%[secheader]
  {Montpellier}

  %\setbeamercovered{highly dynamic}
  % or whatever (possibly just delete it)
  \usefonttheme{progressbar}
%  \useoutertheme{progressbar}
  %\useinnertheme{progressbar}
 % \progressbaroptions{% titlepage=normal,
  %  imagename=/home/moi/Photos/Maths/prisoner
%}
}

%\usepackage{elephantbird}
\newcommand\MyBox[2][XXX]{%
  \fbox{\tabular[b]{C{#1}} #2 \endtabular}}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

%\usepackage[french,vlined,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multido}
%\usepackage{xlop}

\ifpdf \DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{} \fi


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,matrix,arrows,decorations.pathmorphing}
\newcommand{\myunit}{1.1cm}
\usepackage{tkz-graph}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{tikz-cd}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\usepackage{tkz-linknodes}

\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen}

\usepackage[detect-all]{siunitx}

%\usepackage{caption}
%\captionsetup{labelformat=empty,font=footnotesize}

\usepackage[square]{daedale}
\bibliographystyle{cyclope}


\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\tiny\ttfamily\itshape}
\renewcommand{\algokeywordfont}{\small\ttfamily}
\renewcommand{\algotextfont}{\footnotesize\ttfamily}
\newtheorem{exercice}{Exercice}


\setlength{\columnseprule}{0pt}

%\setlength{\parskip}{0pt}


\graphicspath{{./IMG/}{/home/moi/LYCEE/LYCEE/FIGURES/}{/home/moi/VISA_V/}{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}{/home/moi/LYCEE/LIL/4e/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/fonctions/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/suites/suites1es/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/trigo/}{/home/moi/Photos/Maths/CAPTURES_TI/Suites/}{/home/moi/LYCEE/FIGURES/}{/home/moi/LYCEE/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/Images/}}





\setcounter{tocdepth}{2} %\setcounter{page}{0}




%\usepackage{fdsymbol}





\setbeamercolor{block title}{use=structure,fg=black,bg=blue!55!white}
\setbeamercolor{block body}{use=structure,fg=black,bg=blue!10!white}


\setbeamercolor{block title example}{use=structure,fg=black,bg=green!75!white}
\setbeamercolor{block body example}{use=structure,fg=black,bg=green!10!white}

\setbeamercolor{block title alerted}{use=structure,fg=black,bg=red!75!white}
\setbeamercolor{block body alerted}{use=structure,fg=black,bg=red!10!white}



\setbeamerfont{block body}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body alerted}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body example}{size*={10}{12}}


\renewenvironment{exercice}{\begin{exampleblock}{Recherche}}{\end{exampleblock}}

\newenvironment{recherche}{\begin{exampleblock}{Recherche}}{\end{exampleblock}}

\newenvironment{NB}{\begin{alertblock}{À retenir}}{\end{alertblock}}
\newenvironment{remarque}{\begin{alertblock}{Remarque}}{\end{alertblock}}

\newenvironment{DANGER}{\begin{alertblock}{ATTENTION!}}{\end{alertblock}}


\newenvironment{theoreme}{\begin{block}{Théorème}}{\end{block}}


\usepackage{scalefnt}
\setbeamertemplate{theorems}[normal size]


\begin{document}


\title[]% (optional, use only with long paper titles)
{Ensembles - Applications}

\subtitle{ECS-1}

\author[] % (optional, use only with lots of authors)
{Guillaume CONNAN }
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{Externat-Chavagnes}% (optional, but mostly needed)

\logo{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{logoExternat}}

%\logo{\includegraphics[scale=0.15]{big_connan}}

\date[] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Septembre 2020}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{ }



\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


% \AtBeginSubsection[]
% {\scriptsize
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Sommaire}
%  {\tiny
% \begin{multicols}{2}
%     \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%        \end{multicols}
% }

%   \end{frame}
% }





% \AtBeginSection[]
% {
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Sommaire}
%  {\scriptsize
% \begin{multicols}{2}
%     \tableofcontents[currentsection]
%        \end{multicols}
% }

%   \end{frame}
% }


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}




\newcommand{\TR}{\mathcal{T}}


\begin{frame}
%\ThisCenterWallPaper{1}{logoiremBigInv}
 \Large \titlepage 
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Sommaire}
% {\scriptsize
% \begin{multicols}{2} 
%  \tableofcontents
% \end{multicols}
% }

 
%  \end{frame}

\normalsize

% début


\section{Ensembles}

\begin{frame}
  

\begin{definition}[Axiome d'extensionalité]
Deux ensembles  A et B sont  égaux si, et seulement  si, ils contiennent
les mêmes éléments. On écrit alors $A= B$.
\end{definition}

\pause





\begin{recherche}
   On note $E=\bigl\{x\mid x\in\bbz \wedge x^2=1\bigr\}$ et
  $F=\bigl\{x\mid x \in\bbr \wedge\left\lfloor x\right\rfloor=1\bigr\}$. 

Que pouvez-vous dire de $E$ par rapport à $F$? 
\end{recherche}



\end{frame}



\begin{frame}
  

\begin{DANGER}
  Veillez à ne pas confondre les notions d'appartenance ($∈$) et d'inclusion ($\subseteq $)!
\end{DANGER}


\pause



\begin{definition}[Inclusion]
  Soit $A$ et  $B$ deux ensembles. On  dit que $B$ \textbf{est  inclus dans} $A$
  (ou  $B$ est  un \textbf{sous-ensemble}  de  $A$, ou  encore que  $B$ est  une
  \textbf{partie} de $A$ et on note $B \subseteq  A$) si, et seulement si:
  $$(∀x)(x ∈ B ⟹ x ∈ A)$$
\end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}
  

\begin{theorem}[Axiome d'extensionalité version II]

$$(∀ X)(∀ Y)(((X \subseteq Y) ∧ (Y \subseteq X)) ⟹ (X=Y))$$
  
\end{theorem}


\pause


\begin{alertblock}{Méthode}
  \begin{itemize}
    \item  Pour  montrer   que  $B\subseteq A$,  on  se  donne  un   élément  $b∈Β$  fixé
      \textit{quelconque} et on démontre que $b∈A$.
  \item Pour  démontrer  que  deux  ensembles  sont  égaux,  on  procède  souvent  par
  \textbf{double inclusion}:  on démontre que  $A \subseteq B$ puis que  $B \subseteq A$ et  on en
  déduit que $A=B$.
\end{itemize}
\end{alertblock}


\end{frame}


\begin{frame}
  

\begin{theorem}[Transitivité de l'inclusion]
  Soit A, B et C trois ensembles. Alors:
  $$(A \subseteq B ∧ B \subseteq C)⟹ A\subseteq C$$
\end{theorem}

Démonstration?
\end{frame}


\begin{frame}
  
\begin{definition}[Cardinal d'un ensemble fini]

  Un ensemble fini $E$ est un ensemble comportant un nombre fini d'éléments. Ce
  nombre est appelé \textbf{cardinal} de l'ensemble $E$ et noté $|E|$ ou $\card(E)$.
  
\end{definition}


\pause


Par exemple,  si $E=\bigl\{1, \frac{2}{2}, \E^0,  \cos(2π)\bigr\}$, alors $|E|=....
$.

\end{frame}



\begin{frame}
  

\begin{definition}[Singleton]
  Un ensemble de cardinal 1 est appelé un \textbf{singleton}.
\end{definition}

\pause

\begin{definition}[Ensemble vide]

  On appelle \textbf{ensemble  vide} et on note  $\emptyset$ ou $\bigl\{\bigr\}$
  l'ensemble qui ne possède pas délément.
  
\end{definition}

\pause

\begin{itemize}
\item l'ensemble vide...est un ensemble
\item il est inclus dans tous les ensembles (en particulier lui-même!)
  \item il ne possède qu'une partie: lui-même.
  \end{itemize}

\end{frame}





\begin{frame}
  

Soit maintenant  E un  ensemble, $\Bigl\{ X\mid  X\subseteq E\Bigr\}$  est alors
lui-même  un  ensemble.  C'est  l'ensemble   des  solutions  de  $X\subseteq  E$
d'inconnue $X$. 

\pause

\begin{recherche}
  Cet ensemble admet toujours au moins deux éléments: lesquels?
\end{recherche}

\pause

On appelle cet ensemble l'\textit{ensemble des parties de E}.

\end{frame}




\begin{frame}
  
\begin{theorem}
  Nous admettrons que si $E$ désigne un ensemble alors \textbf{l'ensemble
des parties de} $E$ est un ensemble  noté $\PR\left( E\right) $ 
$$
\PR\left( E\right) =\Bigl\{ X\mid X\subseteq E\Bigr\}
$$
\end{theorem}


  On a
  donc:
  $$X\subseteq E ⟺ X ∈....$$

\begin{recherche}

Par exemple, si $E$ est un singleton, alors $\PR(E)=\bigl\{?????????????\bigr\}$

  Déterminer dans ce cas $\PR \bigl( \PR(E) \bigr)$
\end{recherche}
\end{frame}




\begin{frame}

  \begin{itemize}

\item Prenons par exemple pour ensemble $E=\Bigl\{ D,L,M\Bigr\} $
 alors:

\pause $$
\PR\left( E\right) =\Bigl\{ \emptyset ,\left\{ D\right\} ,\left\{
L\right\} ,\left\{ M\right\} ,\left\{ D,L\right\} ,\left\{ D,M\right\}
\left\{ L,M\right\} ,E\Bigr\}
$$



\item Que dire alors de $\PR\left( \PR\left( E\right) \right) $ ?

\item Que
c'est un  ensemble \og compliqu\'{e}\fg{}\pause, qu'il  a 256 \'{e}l\'{e}ments,
comme nous le prouverons bientôt, dont en
voici quelques uns :%

\pause $$
\PR\left( \PR\left( E\right) \right) =\Bigl\{ \emptyset
,\left\{ \left\{ D\right\} \right\} ,\cdots ,\left\{ \left\{ D\right\}
,\left\{ D,L\right\} \right\} ,\cdots ,\left\{ \left\{ D,L\right\} ,\left\{
D,M\right\} \right\} ,\cdots \Bigr\}
$$

\end{itemize}

\end{frame}




\begin{frame}
  
\begin{DANGER}
  Attention à la {\bf nature} des objets manipulés !

  On écrit : $3∈\R$ , $\{3\}\subseteq\R$ et $\{3\}∈\PR(\R)$.
\\$\varnothing\subset E$ donc $\varnothing\in\PR(E)$ et on a aussi $\varnothing\subset \PR(E)$ car $\varnothing$ est inclus dans tous les ensembles.
\end{DANGER}

\end{frame}




\subsection{Opérations sur les ensembles}





\subsubsection{Intersection}


\begin{frame}
  
\begin{definition}
L'\textbf{intersection} des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble $A\cap B$
constitué des éléments communs à $A$ et $B$.

$$
A\cap B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\in B)\Bigr\}
$$
\end{definition}

\pause

C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cap B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\land x\in B)$.

\pause

% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

% Set A and B
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \A;
        \fill[filled] \B;
    \end{scope}
     \draw \Uni ;
    \draw[outline] \A node [above left] {$A$};
    \draw[outline] \B node [below right] {$B$};
 \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \cap B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{frame}




\begin{frame}
  

\begin{recherche}
Démontrez que  $(A\cap B=B)\Longleftrightarrow (B\subseteq A)$.
\end{recherche}

\pause


\begin{alertblock}{remarque}
  On  peut  généraliser l'intersection  à  plus  de  deux soit  ensembles.  Soit
  $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,

  $$
\bigcap_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∀i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
  $$
\end{alertblock}

\pause

\begin{recherche}
  Démontrez que $\ds\bigcap_{k∈\llbracket 1, +\infty \llbracket}]-\infty, -k]=\emptyset$
\end{recherche}

\end{frame}




\subsubsection{Union}


\begin{frame}
  
\begin{definition}
L'\textbf{union} ou la \textbf{r\'{e}union }des ensembles $A$ et $B$ est
l'ensemble:%
$$
A\cup B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\lor (x\in B)\Bigr\}
$$
\end{definition}

\pause 
C'est une partie de $E$. \pause


On doit se persuader que le \og ou\fg{} intervenant dans cette d\'{e}finition est
un \og ou non exclusif\fg{} et par cons\'{e}quent on a $A\subseteq \left( A\cup
B\right) ,B\subseteq \left( A\cup B\right) $ et $\left( A\cap B\right)
\subseteq \left( A\cup B\right) .$ 

% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \draw \Uni ;
    \draw[filled] \A node[left] {$A$}
                  \B node [right] {$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \cup B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{frame}

\begin{frame}
  
\begin{recherche}
Démontrez que  $(A\cup B=A)\Longleftrightarrow (B\subseteq A)$.
\end{recherche}

\pause

\begin{NB}
  On peut généraliser la réunion à plus de deux soit ensembles.  Soit
  $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,

  $$
\bigcup_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∃i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
  $$
\end{NB}


\pause

\begin{recherche}
  Démontrez que $\ds\bigcup_{k∈\llbracket1,+\infty \llbracket}]-\infty,k]=\bbr$
\end{recherche}

\end{frame}


\subsubsection{Différence}


\begin{frame}
  
\begin{definition}
La \textbf{diff\'{e}rence} des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble%
$$
A\setminus B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\notin B)\Bigr\}
$$
\end{definition}


% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \A;
        \draw[filled, even odd rule] \A node [left]{$A$}
                                     \B;
    \end{scope}
\draw \Uni;
  \draw[outline] \A
                   \B node [right] {$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \setminus B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\pause

\begin{alertblock}{remarque}
Certains pr\'{e}f\`{e}rent utiliser la notation $A - B$ \`{a} la
place de $A\setminus B.$
\end{alertblock}

\end{frame}



\subsubsection{Différence symétrique}



\begin{frame}
  

\begin{definition}
La \textbf{diff\'{e}rence sym\'{e}trique} des ensembles $A$ et $B$ est
l'ensemble:%

\begin{eqnarray*}
A\Delta B &=&\Bigl\{ x\mid (x\in A\setminus B)\lor (x\in
B\setminus A)\Bigr\}
=\left( A\setminus B\right) \cup \left( B\setminus A\right) \\
A\Delta B &=&\Bigl\{ x\mid (x\in A\cup B)\land (x\notin A\cap
B)\Bigr\} =\left( A\cup B\right) \setminus \left( A\cap B\right)
\end{eqnarray*}
\end{definition}


% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\draw \Uni;
    \draw[filled, even odd rule] \A [left] node {$A$}
                                 \B [right] node{$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \Delta B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{frame}









\subsubsection{Complémentaire}



\begin{frame}
  

\begin{definition}
$A$ désignant une partie de $E,$ le \textbf{complémentaire} de $A$
par rapport \`{a} $E$ ou le complémentaire de $A$ dans $E$ est
l'ensemble noté $\complement_{E}A$ défini par 
$$
\complement_{E}A=E\setminus A=\Bigl\{ x\mid (x\in E)\land (x\notin A)\Bigr\}
$$
\end{definition}


% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}





\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \Uni;
        \draw[filled, even odd rule] \Uni 
                                     \A  ;
    \end{scope}
  \draw[outline] \Uni
                   \A node {$A$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$\complement_EA$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\pause

S'il n'y a pas d'ambigu\"{\i}té sur le référentiel $E$, $%
\complement _{E}A$ est noté $\overline{A}$ et $\overline{\overline{A}}=A$.%

\pause

\begin{alertblock}{remarque}
$A\setminus B=A\cap \overline{B}$ et $A\Delta B=\left( A\cap \overline{B}\right) \cup
\left( \overline{A}\cap B\right) .$
\end{alertblock}{remarque}
\end{frame}




\subsubsection{Lois de \textsc{ Morgan}}



\begin{frame}
  
\begin{theorem}[Lois de \textsc{ Morgan} ]
 $$ 
\overline{\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcap%
\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}} \qquad \qquad\text{et}\qquad \qquad
\overline{\left( \bigcap\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcup%
\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}%
$$
\end{theorem}

\pause

Ça se démontre...


\pause

Ceci  s'exprime en fran\c{c}ais courant de la fa\c{c}on suivante:

\begin{itemize}
\item Le complémentaire d'une union est égale \`{a} l'intersection
des complémentaires.

\item Le complémentaire d'une intersection est égale \`{a} la ré%
union des complémentaires.
\end{itemize}

\end{frame}


\subsubsection{Dualité}\label{dualite}


\begin{frame}
  
\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Idempotence & $A\cup A= A$ & $A\cap A = A$ \\
             \hline
             Associativité & $(A\cup B)\cup C=A\cup(B\cup C)$ & $(A\cap B)\cap C=A\cap(B\cap C)$\\
             \hline
             Commutativité & $A\cup B=B\cup A$& $A\cap B=B\cap A$\\
             \hline
             Distributivité & $A\cup(B\cap  C)= (A\cup B)\cap (A\cup C)$
             & $A\cap(B\cup C)= (A\cap B)\cup (A\cap C)$\\
             \hline
             Identité & $A\cup \emptyset=A$ & $A\cap E= A$\\
             \hline
             Involution & $\overline{\overline{A}}=A$& \\
             \hline
             Complémentaire & $A\cup \overline{A}=E$ & $A\cap
             \overline{A}=\emptyset$\\
             &                             $\overline{E}=\emptyset$&
             $\overline{\emptyset}=E$\\
             \hline
             De Morgan & $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$& $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$\\
             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  
Soit  $e$  une  équation  algébrique  définie  sur  $\PR(E)$.  La  duale
$e^\star$ de $e$ est l'équation  obtenue en remplaçant $\cap$, $\cup$, E
et $\emptyset$  respectivement par $\cup$,  $\cap$, $\emptyset$
et $E$.

Le \textit{principe de dualité} affirme que si $e$ est vérifiée pour tout
élément de $\PR(E)$, alors sa duale $e^\star$ aussi: ça se démontre...


\end{frame}




\subsection{Partition d'un ensemble}
\begin{frame}
  \begin{definition}
  

$E$ désignant ici un ensemble non vide. Soit $P$, une partie non vide de 
$\PR(E)$ (on a donc $P\subseteq \PR\left( E\right) $ et $%
P\neq \emptyset )$ $P$ est un ensemble non vide de parties de $E$. On dit
que $P$ est une \textbf{partition} de $E$ si, et seulement si,

\begin{enumerate}
\item tout élément de $P$ est non vide,

\item deux éléments distincts quelconques de $P$ sont disjoints,

\item tout élément de $E$ appartient \`{a} l'un des éléments
de $P.$
\end{enumerate}

\end{definition}

\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{equation*}
\left\{ \left\{ \beta \right\} ,\left\{ \alpha ,\delta \right\} \left\{
\varepsilon ,\gamma \right\} \right\}
\end{equation*}
est une partition de l'ensemble $\left\{ \alpha ,\beta ,\gamma ,\delta
,\varepsilon \right\} .$

\end{frame}

\begin{frame}
  

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{CE1_partition}
\end{center}
%\end{figure}

\end{frame}










\subsection{Produit cartésien}


\begin{frame}[fragile]
\tikzstyle{lien}=[->,>=stealth,rounded corners=5pt,thick]
\tikzset{individu/.style={draw,thick,fill=#1!25},
individu/.default={green}}
{\footnotesize
\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={sibling distance=4cm},
level 2/.style={sibling distance=1.2cm},
level 3/.style={sibling distance=0.5cm}]
\node [individu=gray] {Menus}
child{ node [individu=blue]{Cuisses}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{\OE uf}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{Huîtres}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     };
\end{tikzpicture}
}
\end{frame}





\subsubsection{Produit cartésien d'ensembles}


\begin{frame}
  
\begin{definition}[Paire ordonnée]
On note $( a,b) = \bigl\{\{a\},\{a,b\}\bigr\}$
\end{definition}

\pause


\begin{theorem}
$$(\bigl\{a,b\bigr\} =_{\text{ens}}\bigl\{x,y\bigr\}) \Longleftrightarrow  ((a=x \land b=y) \lor
(a=y \land b=x))$$ 
\end{theorem}


\pause

\begin{theorem}
  $$( (a,b) =_{\text{paire}}( x,y)) \Longleftrightarrow (a=x \land b=y)$$
\end{theorem}

\end{frame}




\begin{frame}
  

\begin{definition}{Produit cartésien de 2 ensembles}
 $$A\otimes B = \bigl\{(a,b)\mid (a\in A) \land (b\in B)\bigr\}$$ 
\end{definition}

\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$\otimes $ & $\bm{1}$ & $\bm{2}$ & $\bm{3}$ & $\bm{4}$ & $%
\bm{5}$ \\ \hline
$\bm{a}$ & $\left( a,1\right) $ & $\left( a,2\right) $ & $\left(
a,3\right) $ & $\left( a,4\right) $ & $\left( a,5\right) $ \\ \hline
$\bm{b}$ & $\left( b,2\right) $ & $\left( b,2\right) $ & $\left(
b,3\right) $ & $\left( b,4\right) $ & $\left( b,5\right) $ \\ \hline
$\bm{c}$ & $\left( c,1\right) $ & $\left( c,2\right) $ & $\left(
c,3\right) $ & $\left( c,4\right) $ & $\left( c,5\right) $ \\ \hline
\end{tabular}%
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
  

\begin{remarque}
  $u ∈ E ⊗ F ⟺ (∃x ∈ E)(∃y ∈ F)(u = (x, y))$.
\end{remarque}

\pause

\begin{DANGER}
   Les ensembles $E\otimes F$ et $F\otimes E$ sont en général différents.
\end{DANGER}

\pause

\begin{remarque}
  $E⊗E$ se note le plus souvent $E^2$
\end{remarque}

\end{frame}


\subsubsection{n-uplets - Produit d'un nombre quelconque d'ensembles}


\begin{frame}
  
\begin{definition}
 Soit $n∈\N^*$ et $( A_i )_{1\leqslant i \leqslant n}$ une famille de
 sous-ensembles d'un ensemble $E$ ,
$$
\bigotimes_{i=1}^n A_i = A_1 ⊗ A_2 ⊗ \dots ⊗ A_n = \left\{(x_1, x_2, \dots, x_n ) 
  |(∀i ∈ [\![1, n]\!])(x_i ∈ A_i) \right\}
$$
\end{definition}
\end{frame}





\begin{frame}
  

  \begin{recherche}
    \begin{itemize}
\item   Est-ce que $A⊗B⊗C=(A⊗B)⊗C=A⊗(B⊗C)$?
  
\item Est-ce que $E⊗E⊗E=(E⊗E)⊗E=E⊗(E⊗E)$?
\end{itemize}
\end{recherche}

\pause

\begin{remarque}
  $\ds\underbrace{E⊗E⊗\cdots⊗E}_{n\text{ fois}}$ se note $E^n$
\end{remarque}
\end{frame}



\section{Applications}

\subsection{Relations binaires}


\begin{frame}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{rel_ce1}
\end{center}
%\caption{Comment j'ai étudié les relations en CE1...}
\label{ce1}
%\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  

\begin{definition}{Relation binaire}
  Une \textit{relation binaire}  entre deux ensemble E et  F est la donnée
d'un triplet $(E, F,\GR_{\RR})$ où $\GR_{\RR}$ est un 
sous-ensemble du produit  cartésien $E\otimes F$. On  l'appelle \textbf{graphe de
  la relation}.

$E$ est l'\textbf{ensemble de départ} de la relation et $F$ son
\textbf{ensemble d'arrivée}.

Si $(x,y)\in G_{\RR},$ on dit que  $y$ est \textbf{UNE image} de $x$ par la relation $\RR$
et que $x$ est \textbf{UN antécédent} de $y$.

\end{definition}

\end{frame}





\subsection{Fonctions, applications}

\begin{frame}
  

\begin{definition}
On dit que \textbf{la relation} $f=(E,F,G_{f})$ est une \textbf{fonction}
 de $E$ vers (ou dans) $F$ si, et
seulement si, tout élément de $E$ a \textbf{au plus} (cela veut dire
: soit zéro ou une) une image dans $F$. 
\end{definition}

\pause


Si $x$ a au moins une image,
c'est-à-dire s'il existe $y\in F$ tel que $\left( x,y\right) \in G_{f},$ 
$y$ est forcément unique et est noté $f(x).$


\pause

Lorsque la relation $%
f=(E,F,G_{f})$ est une fonction on préfère le plus souvent utiliser
la notation:
$$
 f\colon \begin{array}{rll} E & \to & F\\
   x & \mapsto & f(x)=y
 \end{array}
 $$

\end{frame}




\begin{frame}
  
Lorsque $E$ est de la forme $U^{n}=U\otimes U\otimes \ldots \otimes U,$ on dit
que la fonction de $U^{n}$ dans $F$ est une fonction de $n$ variables%

$$
 f\colon \begin{array}{rll} U^n & \to & F\\
   (u_1,u_2,...,u_n) & \mapsto & f(u_1,u_2,...,u_n)
 \end{array}
 $$

et $u_{i}$ est appelée la $i^{\grave{e}me}$ variable de $f.$


\end{frame}






\begin{frame}
  

\begin{definition}
Si la fonction $f=(E,F,G)$ vérifie $\limfunc{dom}\left( f\right) =E$ on
dit que $f$ est une  
\textbf{fonction totale} (ou une \textbf{application}) de $E$ dans $F$.
\end{definition}


\pause

Une \textit{application} en anglais se dit \textit{map}, comme un
plan de ville.
\end{frame}




\begin{frame}
  

\begin{recherche}


\begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}



Parmi les deux relations représentées, y a-t-il une fonction? une fonction totale?
\end{recherche}
\end{frame}



\begin{frame}
  

\begin{definition}[Fonction identité]
  C'est la fonction totale  définie sur $E$ par 
$$
 \limfunc{Id}_E\colon \begin{array}{rll} E & \to & E\\
   x & \mapsto & x
 \end{array}
$$%
\end{definition}

\end{frame}








\subsection{Images directe et réciproque par une application}




\begin{frame}
  
\begin{definition}[Image directe]
Soit $f:E\longrightarrow F$ une application et $I\subset E$
\\On note $f(I)$ l'ensemble des images par $f$ des éléments de $I$.
$$
f(I)=\bigl\{f(x)\mid x\in I \bigr\}
$$

On note parfois ${\rm Im}(f)$ cet ensemble.
  
C'est l'\textbf{image directe de I par f}.
\end{definition}

\pause

\begin{DANGER}
  La notation  peut être trompeuse.  $f(I)$ est  un ensemble! C'est  pourquoi la
  notation ${\rm Im}(f)$ est moins ambiguë. 
\end{DANGER}

\end{frame}




\begin{frame}
  
\begin{definition}[Ensemble stable par une application]
  Soit $f:E\rightarrow E$  et $A\subset E$. On dit que  \bfseries{A est stable
    par f}  si $f(A)\subset A$, c'est  à dire si $$(\forall x)(x\in A ⟹f(x) \in
  A)$$ 
\end{definition}

\pause

\begin{definition}[Restriction]
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Si  $E_1  ∈\PR(E)$   alors  on  appelle
  \textbf{restriction} de $f$ à $E_1$ et on note $f_{|E_1}$ l'application:

  $$
 f_{|E_1}\colon \begin{array}{rll} E_1 & \to & F\\
   x & \mapsto & f_{|E_1}(x)=f(x)
 \end{array}
$$%
\end{definition}

\end{frame}



\begin{frame}
  
\begin{definition}[Image réciproque]
  Soit  $f:E\rightarrow F$  et $B\subset  F$. On  note $$f^{-1}(B)=\bigl\{x\in  E
    \mid  f(x)\in  B\bigr\}$$  l'ensemble  des  antécédents  des  éléments  de
    $B$.

    $f^{-1}(B)$ est appelé {\bfseries image réciproque de B par f}.


  On parle parfois de \textit{contre-image}.
\end{definition}

\end{frame}








\begin{frame}
  
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(ga)
\Edge(b)(be)
%\Edge(b)(de)
\Edge(d)(ga)
\Edge(e)(de) 


\SetGraphUnit{1.5cm} 
\SO(e){c}
\SO[L=$\alpha$](de){al}


\begin{pgfonlayer}{background} 
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,fit=(a) (b) (d) (e) ] {};
\node[color=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[inner sep=6pt,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[inner sep=6pt,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Image et contre-image (image réciproque)}
\end{figure}


\end{frame}


\begin{frame}
  
\begin{itemize}
\item Par exemple,  si $f:I\rightarrow  \R$ est une  fonction, $f^{-1}(\{0\})$
        est l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$. 
	
\item $f^{-1}(\R_+^*)$ est l'ensemble des éléments dont l'image par $f$ est
        strictement  positive,  ou  l'ensemble  des  solutions  de  l'inéquation
        $f(x)>0$
        
     \item    On peut avoir $f^{-1}(B)=\varnothing$.

     \end{itemize}

     \pause
     
     \begin{DANGER}
          Attention! $f^{-1}$ ne désigne pas forcément une fonction! (Pourquoi?)
          $f^{-1}(I)$  est   juste  une  abréviation  trompeuse   pour  désigner
          l'ensemble des antécédents par $f$ des éléments de $I$.
        \end{DANGER}
 

\end{frame}



\subsection{Composée de deux fonctions}

\begin{frame}[fragile]
  

\begin{definition}{Composée de deux fonctions}
$f=(E,F,G_f)$ et $g=(U,V,G_g)$
sont deux fonctions. 
La composée de $f$ et $g$ est la fonction $(E,V,G_{g\circ f})$ avec 

$$G_{g\circ f}=\left\{\left(
x,z\right)  \in  E\otimes V\mid\exists  y\in  F,\  \left( x,y\right)  \in
G_f \land \left(
  y,z\right) \in G_g\right\}$$

ou, de manière plus synthétique:

$$
x\xlongrightarrow{f} f(x)\xlongrightarrow{g} (g\circ f)(x)
$$


ou plus schématique:

$$
\begin{tikzcd}
    x \arrow{r}{f} \arrow[swap]{dr}{g\circ f} & f(x) \arrow{d}{g} \\
     &(g\circ f)(x)
  \end{tikzcd}
$$

\end{definition}

\pause

%\begin{DANGER}
  Il faudra bien faire attention: on doit avoir $F=U$! 
%\end{DANGER}

  \end{frame}

  \begin{frame}
\begin{DANGER}
  Attention à l'ordre! Dans $(g\circ f)(x)$, on commence par prendre l'image par
  $f$ puis par $g$.
\end{DANGER}

\end{frame}






\begin{frame}
  

\begin{theorem}
  Avec les  mêmes notations que la  définition, si $x$ appartient  au domaine de
  $g\circ f$ alors $$(g\circ f)(x)=g \bigl( f(x) \bigr)$$
\end{theorem}

\pause

\begin{recherche}
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Quid  de  ses   compositions  avec  des
  applications $\Id_X$?
\end{recherche}

\pause

\begin{recherche}
  Que se passe-t-il si $f$ et $g$ sont des applications?
\end{recherche}




\end{frame}




\begin{frame}
  

  \begin{theorem}%{composée de deux applications}
    
  La composée de deux applications $f=(U,V,G_f)$ et $g=(V,W,G_g)$ est une application
\end{theorem}

\end{frame}



\subsection{injection, surjection, bijection}



\subsubsection{Fonction injective}



\begin{frame}
  

\begin{definition}
  
La fonction $f:E\longrightarrow F$ est \textbf{injective} (ou est une
injection) si, et seulement si, tout élément de $F$ a au plus un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Injection}
\end{figure}

\end{frame}




\begin{frame}
  
\begin{NB}
  
 Cette définition équivaut à dire que :

\begin{itemize}
\item $f^{-1}$ est une fonction.

\item il n'existe pas deux éléments différents de $E$ qui ont la
même image dans $F.$ En d'autres termes deux éléments diffé%
rents ont toujours des images différentes.

\item il n'existe pas d'élément de $F$ ayant plus d'un antécé%
dent.
\end{itemize}

Mathématiquement cela s'écrit : 
\begin{eqnarray*}
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left(
(x,x')\in E^2\land x\neq x^{\prime }⟹ f(x)\neq f(x^{\prime })\right) \\
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left((x,x')\in E^2\land 
f(x)=f(x^{\prime })⟹ x=x^{\prime }\right)
\end{eqnarray*}
\end{NB}

\end{frame}




\begin{frame}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(be)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Ceci n'est pas une injection}
\end{figure}

\begin{recherche}
  Pourquoi la fonction illustrée par le diagramme ci-dessus n'est-elle pas injective?
\end{recherche}

\end{frame}




\subsubsection{Fonction surjective}


\begin{frame}
  

\begin{definition}

La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{surjective} (ou est une
surjection de $E$) sur $F$ si, et seulement si, tout élément de $F$ a au moins
un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(be)
\Edge(c)(al)
\Edge(d)(ga)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) (d),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga) ,pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Surjection}
\end{figure}


\end{frame}



\begin{frame}
  

Cela équivaut à écrire que $\mathbf{Im}%
(f)=F $ ou  que $f\left( E\right) =F$  ou encore que la  relation (pas forcément
une fonction...pourquoi?) réciproque de $f $ est une relation totale.


\end{frame}






\subsubsection{Fonction bijective}



\begin{frame}
  
\begin{definition}
  
La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{bijective} ou \textbf{biunivoque} ou est une
bijection si, et seulement si, elle est à la fois injective et
surjective.
\end{definition}



%\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(ga)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,fit=(al) (be) (ga),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\caption{Bijection}
%\end{figure}



\end{frame}









\begin{frame}
  
\begin{remarque}
  En  anglais,  une  application  bijective   est  appelée  \textit{one  to  one
    function}: c'est plus parlant!
\end{remarque}

\pause

\begin{theorem}
  Soit $f:A\to B$ et $g: E\to F$ deux applications telles que $f(A)\subseteq E$.
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ et $g$ sont injectives, alors $g\circ f$ est injective;
      \item Si $f$ et $g$ sont surjectives, alors $g\circ f$ est surjective;
  \item Si $f$ et $g$ sont bijectives, alors $g\circ f$ est bijective;
  \end{itemize}
\end{theorem}

Démonstration: à faire et à connaître...

\end{frame}




\subsubsection{bijection réciproque} % BIJECTION RÉCIPROQUE



\begin{frame}
  
\begin{definition}[Inversibilité pour la loi $\circ$]
Soit $f:E\to  F$ une  application. On  dit qu'elle est  inversible (pour  la loi
$\circ$) si, et seulement si, il existe une application $g:F\to E$ telle que:
$$
f\circ g= \Id_F \quad \text{ et} \quad g\circ f=\Id_E
$$
La fonction $g$ s'appelle alors \textbf{application réciproque} de $f$
\end{definition}


\pause

\begin{recherche}
  
Est-ce  que  cette notion  d'inverse  vous  dit  quelque chose?  Pouvez-vous  en
\textit{abstraire} un motif général?

\end{recherche}

\pause


\begin{theorem}[Unicité de l'inverse]
  Si $f$ est  inversible (pour la loi $\circ$) alors  son application réciproque
  est \textbf{unique}. On la note $f^{-1}$
\end{theorem}

Démonstration: à faire et à connaître...

\end{frame}




\begin{frame}
  

\begin{theorem}[Théorème de la bijection réciproque]
  Soit $f:E\to F$ une application. Alors:

  
\centering
  $f$ est bijective de $E$ sur $F$ si, et seulement si, $f$ est inversible pour $\circ$.
\end{theorem}

Démonstration: faisons-la ensemble  car elle va nous donner  des méthodes utiles
de résolution d'exercices.


\end{frame}




\begin{frame}
  
\begin{recherche}
  Peut-on avoir $f\circ g=\Id_F$ et $g\circ f\neq \Id_E$? 
\end{recherche}

\end{frame}



\begin{frame}
  

\begin{theorem}[Théorème de la bijection réciproque]
  Soit $f:E\to F$ une application. Alors:

  
\centering
  $f$ est bijective de $E$ sur $F$ si, et seulement si, $f$ est inversible pour $\circ$.
\end{theorem}

Démonstration: faisons-la ensemble  car elle va nous donner  des méthodes utiles
de résolution d'exercices.


\end{frame}






\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
